\section{Danksagung}
An dieser Stelle möchte ich mich bei allen bedanken, die die vorliegende Bachelorarbeit zum Thema "`Fangesänge – Pejorative Sprachhandlungen von Fußballfans am
Beispiel von Alemannia Aachen"' möglich gemacht haben.

Zunächst möchte ich mich bei Apl. Prof. Dr. Hajo Diekmannshenke vom Institut Germanistik der Universität Koblenz-Landau, Campus Koblenz bedanken, der die Erstbetreuung meiner Arbeit übernahm und mir bei inhaltlichen wie gestalterischen Fragen mit Rat und Tat zur Seite stand.
Anschließend möchte ich mich bei meinem Freund Michael Günter bedanken, der den Kontakt zum Turnsportverein Alemannia Aachen 1900 e.V. hergestellt und mir ermöglicht hat, die Tonaufnahme anzufertigen, die als Grundlage meiner Analyse diente.
Ergänzend dazu möchte ich mich ebenfalls dafür bedanken, dass mir von ihm die nötigen technischen Gerätschaften zur Verfügung gestellt wurden. Ein besonderer Dank gilt an dieser Stelle auch den Verkehrskadetten der Stadt Aachen.

Darüber hinaus möchte ich mich bei meinem Bruder Christian Spoo bedanken, der mich beim Layout der Arbeit sowie technischen Fragen tatkräftig unterstützt hat.
Ein weiterer Dank gilt meiner Kommilitonin Katrin Seelig, die mir Kopien hilfreicher Grundlagentexte zur Verfügung stellte und als Korrektorin in Erscheinung trat.
Zudem gab sie mir ihre Erfahrungen beim Verfassen wissenschaftlicher Arbeiten weiter.

Danken möchte ich nicht zuletzt auch dem Verein "`Alemannia Aachen"' und seiner Fans, ohne deren Unterstützung die Grundlage der Analyse nicht zustande gekommen wäre.